# 目录

- [目录](#目录)
- [UML概述](#uml概述)
- [UML模型图的构成](#uml模型图的构成)
  - [UML事物](#uml事物)
  - [UML关系](#uml关系)
  - [UML图](#uml图)
- [UML语法描述](#uml语法描述)
- [参考](#参考)

# UML概述

是用于系统的可视化建模语言，它将OMT、OOSE 和 Booch 方法中的建模语言和方法有机地融合在一起，是国际统一的软件建
模标准

UML 为面向对象软件设计提供统一的、标准的、可视化的建模语言。适用于描述以用例为驱动，以体系结构为中心的软件设计的全过程。

发展阶段：

1. 三位方法学家（面向对象）发起，0.9版本
2. 公司联合行动，1.0和1.1版本
3. OMG（对象管理组织）控制下修订和改进，1.2，1.3（成熟版）
4. UML2.0（2005年已经发布），准备向ISO提交

UML的定义包括UML语义和UML表示法两个部分。

- UML语义：UML对语义的描述使开发者能在语义上取得一致认识，消除因人而异的表示方法造成的影响。
- UML表示法：UML表示法定义UML符号的表示法，为开发者或者开发工具使用这些图形符号和文本语法为系统建模提供了标准。

UML 对系统架构的定义是：系统的组织结构，包括系统分解的组成部分、
它们的关联性、交互、机制和指导原则，这些提供系统设计的信息。而具体来说，就是指 5个系统视图。
逻辑视图：以问题域的语汇组成的类和对象集合。
进程视图：可执行线程和进程作为活动类的建模，它是逻辑视图的一次执行实例。
实现视图：对组成基于系统的物理代码的文件和组件进行建模。
部署视图：把组件物理地部署到一组物理的、可计算的节点上。
用例视图：最基本的需求分析模型。
具体参加：[架构模型](./读书笔记-系统架构师教程.md#架构的模型)

# UML模型图的构成

事物（things）：UML模型中的最基本的构成元素，是具有代表性的成分的抽象。

关系（relationship）：关系把事物紧密联系在一起。

图（Diagrams）：图是关系和事物的可视化表示。

## UML事物

UML包含4种事物：构件事物、行为事物、分组事物、注释事物。

- 构件事物：UML模型的静态部分，描述概念或者物理元素。
  - 类：具有相同属性相同操作相同关系相同语义的对象的描述
  - 接口：描述元素的外部可见行为，即服务集合的定义说明
  - 协作：描述了一组事物间的相互作用的集合。
  - 用例：代表一个系统或系统的一部分行为，是一组动作序列的集合。
  - 构件：系统中的物理存在，可替换的部件
  - 节点：运行时存在的物理元素。
  
  另外，参与者、信号应用、文档库、页表等都是上述基本事物的变体。

- 行为事物：UML模型图的动态部分，描述跨越空间和时间的行为。
  - 交互：实现某功能的一组构件事物之间的消息的集合，涉及消息、动作序列、链接
  - 状态机：描述事物或交互在生命周期内响应事件所经历的状态序列
  
- 分组事物：UML模型图的组织部分，描述事物的组织结构
  - 包：把元素组织成组的机制
  
- 注释事物：UML模型图的解释部分，用来对模型中的元素进行说明，解释
  - 注解：对元素进行约束或解释的简单符号。

## UML关系

UML元素四种基本关系

```plantuml
@startmindmap
+ UML关系
++ 泛化
++ 实现
++ 关联
+++_ 一般
++++_ 单向
++++_ 双向
++++_ 自身
+++_ 特殊
++++_ 组合
++++_ 聚合
++ 依赖
@endmindmap
```

- 依赖（Dependecy）：我们可以把依赖关系成为“use”，是两个事物之间的语义关系，如果A依赖于B，则B表现为A的**局部变量**，**方法参数**，**静态方法调用**等，**箭头+虚线**
- 关联（association）：我们可以把关联关系称为“知道”，描述了两个或多个类之间的结构性关系，也就是一个静态关系，它指明一个事物的对象与另一个事物的对象间的联系。
  - 一般：双向关联可省略箭头，**箭头（可选）+实线**
  - 聚合：整体与部分（可分割），如车与发动机，**空心菱形+实线**
  - 组合：整体与部分（不可分割），如人与心脏，**实心菱形+实线**
- 泛化（generalization）：是一种特殊/一般的关系。继承关系是泛化的反关系。**三角箭头+实线**
- 实现（realization）：是接口和实现接口的类的关系，其中的一个类元指定了由另一个类元保证执行的契约。**三角箭头+虚线**

**总结：**可分为三类

- 抽象与具体关系，针对同一事物，泛化、实现
- 整体与部分关系，分为组合，聚合
- 使用关系，依赖

## UML图

UML 定义了10种视图，分为4类

1. [用例图（use case Diagram）](./UML用例图.md)，从外部用户的角度描述系统的功能
2. 静态图
   1. [类图（Class Diagram）](./UML类图&对象图.md)，系统的静态结构，节点表示类及其属性和操作，边表示类之间的关系，
   2. [对象图（Object Diagram）](./UML类图&对象图.md)，类图的实例，某个时间或状态，活跃对象及其关系，对象图中的建模元素主要有对象和链，对象是类的实例，链是类之间的关联关系的实例
   3. [包图](./UML包图.md)，系统的分解结构，包和包之间的关系
3. 行为图，不同侧面描述系统的动态行为
   1. 交互图，描述对象之间的消息，分为：[顺序图（sequence Diagram）](./UML顺序图.md)（重在时间序）和协作图（Collaboration Diagram）（重在动态协作）
   2. [状态图（State Chart Diagram）](./UML状态图.md)，对象的动态行为，包含对象的所有状态和对事件的响应
   3. [活动图（Activity Diagram）](./UML活动图.md)，关于活动的关系图，对用例的补充，系统为完成某功能执行的操作序列，包含控制流和信息流
4. 实现图
   1. [组件图（Component diagram）](./UML组件图.md)，软件实现系统的组成和分布
   2. [部署图（Deployment Diagram）](./UML部署图.md)，硬件及网络体系结构

# UML语法描述

![uml语法](../../images/uml语法描述.png)

# 参考

[UML中国官网](http://www.uml.org.cn/modeler/20190611.asp)
[uml模型介绍](http://tool.uml.com.cn/ToolsEA/User%20Guide15.2-cn/model_domains/whatisuml.html)

[UML基础概念](https://www.cnblogs.com/LT0314/p/4059461.html)

[**软件工程图库**](https://zhuanlan.zhihu.com/p/158772811)

[示例网站](https://real-world-plantuml.com/)
